\documentclass{article}
\author{Random Crew}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{latex2man}
\usepackage{devdoc}

\setVersion{0.16}
\begin{document}

\begin{Name}{7}{any-map}{Random Crew}{руководства any}{справочная страница any-map}

    \Prog{any-map}
    – последовательность методов для сборки пакета.

\section{Описание}
    Сборка одного пакета осуществляется шелл-методом \Prog{map}.
    Он находится в файле \File{any/corelib/map.sh}.
    Главный метод разделяется на задания, каждое в свою очередь выполняется собственным выделенным методом.
    Методы зависят друг от друга, так что каждый нормально работает после предыдущего.

    Основные сборочные методы и соответствующие интерфейсные методы:
    \begin{description}

        \item[\Cmd{pkg\_pretend}{3}]
            выполняет раннюю проверку сборки с доступом только для чтения.
            Например, работа с пакетом может быть пропущена, если он не работает под какой-либо ОС
            или архитектурой.

        \item[\Cmd{pkg\_setup}{3}]
            выполняет раннюю подготовку сборки с разрешением записывать файлы.
            Он создаёт заново временные файлы, сгенерированные на предыдущем запуске.
            Он также подготавливает обёртки для тулчейна, если такие используются.

        \item[\Cmd{pkg\_context}{3}]
            обрабатывает пакетные зависимости и готовит контекст для сборки.
            Если объявленные зависимости не найдены, он выводит недостающую часть.
            Контекст - это отдельная директория со всеми файлами от зависимых пакетов,
            необходимых для сборки.

        \item[\Cmd{src\_fetch}{3}]
            укладывает исходники в локальный каталог.
            Он может доставать их с удалённых хостов или копировать файлы из другого локального хранилища.

        \item[\Cmd{src\_prepare}{3}]
            применяет патчи к исходникам и подготавливает их любым другим способом.

        \item[\Cmd{src\_config}{3}]
            конфигурирует сборку перед компиляцией.

        \item[\Cmd{src\_compile}{3}]
            выполняет компиляцию исходного кода и линковку, генерирует документацию и выполняет
            всю остальную основную работу.

        \item[\Cmd{pkg\_rminstall}{3}]
            удаляет файлы, установленные при прошлой сборке.
            Он работает только с директорией текущего пакета, если она была.

        \item[\Cmd{src\_install}{3}]
            копирует результаты сборки в выделенную директорию с нужной раскладкой.

        \item[\Cmd{pkg\_install}{3}]
            устанавливает дополнительные файлы, описанные политикой сборки, или удаляет ненужные.
            Здесь происходит любая другая подготовка файлов для дальнейшего развёртывания на целевой системе.

        \item[\Cmd{pkg\_config}{3}]
            готовит всё для установочных архивов: генерирует и устанавливает мета-информацию
            для пакетного менеджера, разделяет файлы между подпакетами.

        \item[\Cmd{pkg\_root}{3}]
            отображает файлы текущего пакета в директорию со сборочным контекстом, что делает их доступными
            для других пакетов.
            Главным образом он вызывается при сборке других пакетов, когда они используют данный.
            Тем не менее, метод также проверяется при текущей сборке, чтобы удостовериться,
            что он правильно работает.

        \item[\Cmd{pkg\_pack}{3}]
            создаёт бинарные установочные пакеты.
            Возможен и единственный пакет. Это финальный результат единичного процесса сборки.

    \end{description}

    Следующие интерфейсы не вызываются в главном методе \Prog{map}, но используются в других общих процедурах:
    \begin{description}
        \item[\Cmd{src\_store}{3}]
            сохраняет входные сборочные данные в локальное расположение.
            Входные данные включают все исходники, оригинальные и для разработки, а также различные
            вспомогательные данные, наподобие внутренних версий пакетов.
            Данное локальное расположение обладает более высоким приоритетом, чем удалённые источники,
            поэтому после вызова \Cmd{src\_store}{3} дальнейшие сборки будут использовать
            локальные материалы и не будут пытаться получить их удалённо или сгенерировать.\\
            Метод используется, чтобы готовить автономные сборочные комплекты без доступа к внешним сетям.

        \item[\Cmd{pkg\_deploy}{3}]
            извлекает файлы из бинарных пакетов во внутреннюю директорию,
            после чего их можно использовать для зависимостей к сборке других пакетов.
            Поиск зависимостей ведёт \Cmd{pkg\_context}{3}.\\
            Метод вызывает \Cmd{pkg\_pretend}{3}, чтобы проверить, не нужен ли пропуск.
            \medbreak
            Метод также вызывает \Cmd{pkg\_root}{3}, чтобы проверить правильность установки файлов.
            Этот вызов также имеет принципиальное значение в режиме \Arg{staticdeproot}
            (смотри его описание в \Cmd{any-do}{1}).
    \end{description}

\section{Последовательность сборки}

    Рассмотрим простой запуск:
    \begin{verbatim}
    anch do amd64 hello-world-1.0
    \end{verbatim}
    С обзорной перспективы, при работе приведённого примера выполняется следующий код по порядку:
    \begin{itemize}
        \item[ ] \File{any/bin/dobefore}
            вызывается в \Prog{anch} перед переходом в изолированное окружение (если файл существует).

        \item[ ] \File{any/bin/enter}
            вызывается в \Prog{anch} внутри изоляции, чтобы настроить сборочное окружение.
            Он обычно создаёт файлы устройств и монтирует файловые системы.
            При этом пользователю не возбраняется размещать и другие действия в этом файле.\\
            Вы можете прочитать больше о скриптах \File{any/bin/} в \Cmd{any-do}{1}.

        \item[ ] Метод \Prog{map\_group}
            вызывается один раз за запуск.
            Он нужен для выполнения чего-либо перед всем сборочным заданием, а не перед отдельными пакетами.
            Реализация по умолчанию в данном месте печатает суммарную информацию о сборочном задании.
            Метод также может поддерживать окружение хоста в терминах управления пакетами,
            что является более сложной задачей, чем простые подготовки в \File{any/bin/enter}.
            Управление хостом может быть реализовано с помощью модулей.

        \item[ ] Метод \Prog{map\_autopre}
            вызывается для каждого пакета. Он не затрагивается, когда меняют основные действия:
            \begin{verbatim}
            anch do amd64 hello-world-1.0 changed_action
            \end{verbatim}
            В примере выше \Prog{map} больше не выполняется, он заменён на \Prog{changed\_action}.
            Но \Prog{map\_autopre} остался, как был. Таким образом, описанный метод содержит
            простую подготовку, которая нужна для каждого пакета перед любым набором действий.
            Например, он выводит строку с суммарной информацией о пакете.

        \item[ ] Метод \Prog{map}
            вызывается для каждого пакета и выполняет сборку непосредственно.

        \item[ ] Метод \Prog{map\_autopost}
            вызывается для каждого пакета. Он подобен \Prog{map\_autopre}, но в конце.
            Реализация по умолчанию печатает статус завершённой сборки и пройденное время.

        \item[ ] Метод \Prog{map\_postmortem}
            вызывается для каждого пакета, вернувшего ненулевой статус.
            По умолчанию он делает то же самое, что \Prog{map\_autopost}.

        \item[ ] \File{any/bin/doafter}
            вызывается в \Prog{anch} в конце всей сборочной сессии вне изоляции (если файл существует).
    \end{itemize}

    С использованием \Prog{any do} вместо \Prog{anch do} последовательность остаётся той же, но без скриптов \File{any/bin/}.
    Смотри также \Cmd{any-do}{1}.

    Теперь пройдём тот же запуск с большим количеством деталей по каждому этапу.
    \begin{verbatim}
    anch do amd64 hello-world-1.0
    \end{verbatim}
    Выбранное название примера \Arg{hello-world-1.0} и конфигурация \Arg{amd64} приведены во всех
    показательных путях ниже, так что они являются реальными примерами.
    Сборочные задания \Prog{map} сохраняют одну и ту же цель , но соответствующие методы могут вести
    себя по-разному в зависимости от загруженных модулей расширений.
    Детали по методам карты приведены для реализации из основного движка.
    Некоторые задания специально оставлены для дополняющих модулей и в движке для них есть
    только заготовки. В этом случае в задании говорится "возможно" или "может быть сделано".

    Вот шаги сборочного процесса:
    \begin{itemize}
        \item[ ] \File{any/bin/dobefore}
            выполняет те настройки для рабочей директории, которые требуют доступа ко всей хостовой
            файловой системе. Например, он может копировать файлы сетевых настроек в локальную
            директорию \File{etc/}, чтобы сеть была доступна внутри контейнера.

        \item[ ] \File{any/bin/enter}
            создаёт файлы устройств и монтирует виртуальные файловые системы в контейнере,
            действуя от изолированного привилегированного пользователя.

        \item[ ] \Prog{map\_group}
            может обновлять пакеты, установленные в окружении хоста.
            Это выполняется от привилегированного пользователя. Затем он выводит на терминал данные
            о сборочной сессии: дату, использованный профиль, задействованные слова данных, архитектуру,
            тулчейн и прочие значения.

        \item[ ] \Prog{map\_autopre}
            создаёт временную отметку и устанавливает необходимые внутренние переменные движка.
            Временная метка используется для подсчёта времени, затраченного на сборку.
            Здесь подготавливается файл лога \File{build/log/amd64/hello-world-1.0.log}:
            берётся реальный файл \File{var/dump/hello-world-1.0\_amd64/log}, созданный \Cmd{rdd}{1},
            и создаётся символьная ссылка с него на \File{build/log/amd64/hello-world-1.0.log}.\\
            Затем выводится название пакета \Arg{hello-world-1.0} вместе с атрибутами,
            используемыми для сборки: например, с опциями параллельности для \Cmd{make}{1}.
            Также расширенная суммарная информация о сборке печатается в файл лога.\\
            Проводится проверка по \Envar{KEYWORDS}: если в этой переменной объявлена
            неподдержанная конфигурация, и выбранная конфигурация попадает под это объявление,
            дальнейшая сборка пропускается.\\
            Наконец, проводится попытка зайти в директорию \File{build/work/amd64/hello-world-1.0}
            (это гораздо полезнее в запуске методов по отдельности, чем в приведённой полной
            последовательности).

        \item[ ] \Prog{pkg\_pretend}
            также выполняет проверку по \Envar{KEYWORDS}.
            У дублирования исторические причины и оно может измениться.

        \item[ ] \Prog{pkg\_setup}
            удаляет временные файлы, оставшиеся с предыдущей сборки.
            Он может также готовить обёртки для тулчейна, если такие используются.

        \item[ ] \Prog{pkg\_context}
            обрабатывает директорию со сборочным контекстом.
            Данный контекст содержит символьные ссылки на инклюды и библиотечные файлы других пакетов,
            использованных при сборке текущего. Некоторые файлы по-настоящему копируются,
            чтобы их можно было редактировать для их правильной работы в директории контекста.
            \medbreak
            Вначале метод удаляет предыдущую директорию.
            Затем, если существует \File{build/context/amd64/platform/} и в ней есть файлы \Arg{tar},
            данные архивы распаковываются в директорию с контекстом пакета, расположенную в
            \File{build/context/amd64/hello-world-1.0/} и доступную из сборочных скриптов как 
            \Envar{ROOT}.
            Содержимое платформенного контекста должно требоваться каждому пакету в проекте.
            Это могут быть файлы библиотеки libc из тулчейна или более обширная
            файловая система целиком, не разбитая по пакетам, если используется заранее заданная
            цельная программная платформа.
            Один и тот же контекст от платформы задействуется для всех собираемых пакетов в проекте.
            \medbreak
            После этого обрабатываются зависимости текущего пакета.
            Метод берёт переменную \Envar{DEPEND}, читает требования к пакетам оттуда и ищет
            подходящие пакеты в \File{build/image/amd64/}.
            Если \Envar{DEPEND} содержит запись \Arg{>=zlib-1.2.8}, метод расчитывает найти
            директорию \File{build/image/amd64/zlib-1.2.8/}, \File{build/image/amd64/zlib-1.2.9/}
            или другую подходящую, которая попадает в диапазон.
            Директория \File{build/image/amd64/zlib-1.2.8/} должна содержать установленный
            бинарный пакет \Arg{zlib-1.2.8}.
            Если \Arg{zlib-1.2.8} до этого собирался через \Prog{any}, то он там будет.
            Символьные ссылки создаются с нужных реальных файлов в найденной директории
            на директорию с контекстом.\\
            Стандартный набор файлов, используемый для контекста, определяется опциями
            \Opt{any\_program\_prefix\_list} и \Opt{any\_root\_tracked\_dirs}.
            Значения по умолчанию определяют набор директорий \File{usr/include} и \File{usr/lib}.
            Для более детального описания создания контекста, смотри \Cmd{root\_dep\_populate}{3}
            и описание опций \Arg{any\_root\_*} в \Cmd{any-conf}{7}.
            Более того, каждый пакет может объявлять собственное добавление к контексту,
            который он хочет предоставлять другим пакетам, смотри \Prog{pkg\_root} ниже.\\
            Каждая запись из зависимостей добавляет что-то в контекст пакета.
            Если пакет для какой-то зависимости не найден в \File{build/image/amd64/},
            процесс сборки останавливается с ошибкой.\\
            В конце концов \File{build/context/amd64/hello-world-1.0/} содержит корневую файловую
            мини-систему, необходимую для сборки.
            Она ограничена объявленными зависимостями, так что там нет файлов из неучтённых источников.
            Сборочный движок автоматически передаёт пути к инклюдам и библиотекам из этой
            корневой директории для тулчейна и конфигурационных скриптов,
            чтобы процедуры компиляции использовали их.

        \item[ ] \Prog{src\_fetch}
            удаляет директорию \File{build/src/hello-world-1.0}, которая могла остаться после
            предыдущего запуска. Возможно также сохранить эту директорию с \Opt{any\_builddir\_keep}=\Arg{1}.
            Опция полезна для отладки. Затем метод получает оригинальные исходники пакета в форме тарбола.
            Он может это сделать с локального или удалённого хоста по различным протоколам,
            которые определяются модулями.
            В простом случае упакованные оригинальные исходники можно вручную положить в
            \File{ports/srcstatic/hello-world-1.0.tgz}, где метод найдёт их далее.
            Поддержаны основные расширения тарболов \Arg{.tgz}, \Arg{.txz}, \Arg{tbz2}.
            Обычную директорию с исходниками можно также положить в \File{ports/srcstatic/hello-world-1.0/}.
            Тарболов может не быть, если исходники целиком лежат в системе управления версиями,
            работа с которой проходит на следующем шаге.
            Когда оригинальные исходники найдены каким-то образом, они распаковываются или копируются
            в директорию \File{build/work/amd64/hello-world-1.0/}, которая доступна как переменная
            \Envar{S} в движке.\\
            Затем ведётся поиск исходников разработки. Это исходники пакета, которые управляются локально
            с помощью git, cvs или другой системы контроля версий. Основной движок не содержит кода для них.
            Локальная разработка может изменять какую-то подсистему пакета или работать со всеми
            его исходниками сразу.
            Когда находится что-то подходящее, оно скачивается в \File{build/src/hello-world-1.0/}.\\
            Затем записывается внутренняя версия пакета. Когда используются исходники для разработки,
            номер вычисляется автоматически, основываясь на истории изменений (логика реализуется
            модулем системы, который работает с данной системой контроля версий).
            Возможно подготовить внутреннюю версию пакета вручную в текстовом файле
            \File{ports/meta/all/hello-world-1.0/inner\_version}.
            В этом случае он будет использоваться с наибольшим приоритетом, игнорируя другие источники.
            Итоговый результат, который будет использован дальнейшими методами, находится в
            \File{build/tmp/amd64/hello-world-1.0/inner\_version}.\\
            Затем для пакета готовятся патчи в \File{build/patch/hello-world-1.0/}.
            Если патчи есть в \File{ports/patch/hello-world-1.0/}, будут использовать их.
            Иначе проверяются и используются патчи из \File{ports/packages/hello-world-1.0/patch/}.
            В противном случае патчи генерируются из исходников разработки, если такие есть.
            В любом случае итоговый набор патчей лежит в \File{build/patch/hello-world-1.0/}.\\
            Проверяется директория \File{ports/packages/hello-world-1.0/files/}.
            Если она существует, и после всех предыдущих действий отсутствует директория
            \File{build/patch/hello-world-1.0/files/}, то \File{ports/packages/hello-world-1.0/files/}
            копируется в \File{build/patch/hello-world-1.0/files/}.
            Это позволяет хранить в отдельной директории файлы, не являющиеся патчами,
            но иметь к ним унифицированный доступ через переменную \Envar{PATCHDIR} из билдов.\\
            В конце данного метода текущая директория сменяется на \Envar{S}, чтобы инструменты
            сборочных систем наподобие \Cmd{make}{1} и configure могли работать.

        \item[ ] \Prog{src\_prepare}
            применяет патчи из \File{build/patch/hello-world-1.0/} к исходникам, находящимся в
            \File{build/work/amd64/hello-world-1.0/}.
            По умолчанию он применяет все патчи в порядке вывода \Cmd{ls}{1}.
            Если задана переменная \Envar{PATCHLIST}, то применяются только патчи из \Envar{PATCHLIST}.\\
            Если присутствует \Envar{PATCHLIST}\File{/files/}, то её содержимое копируется
            без изменений к исходникам. Директория используется для работы с бинарными или
            большими файлами, которые не подходят для техники патчей.\\
            В методе может происходить дополнительная автоматическая подготовка исходников,
            наподобие установки кэшей для configure.

        \item[ ] \Prog{src\_config}
            выполняет конфигурацию в исходниках пакета.
            Содержимое этого метода обычно задаётся в индивидуальных сборочных сценариях.

        \item[ ] \Prog{src\_compile}
            выполняет компиляцию исходного кода и линковку, генерирует документацию и выполняет
            всю остальную основную работу.
            Содержимое этого метода обычно задаётся в индивидуальных сборочных сценариях.

        \item[ ] \Prog{pkg\_rminstall}
            удаляет директорию \File{build/image/amd64/hello-world-1.0/}, если она оставалась после
            предыдущей сборки.
            Данная директория доступна как переменная \Envar{D} в сборочных сценариях.

        \item[ ] \Prog{src\_install}
            выполняет установку готовых файлов в целевую директорию
            \File{build/image/amd64/hello-world-1.0/}, доступную как \Envar{D} в сборочных скриптах.
            Технически возможно устанавливать пакет куда угодно, но установки вне \Envar{D}
            не должно быть никогда за исключением очень специфичных случаев.
            Движок полагается на установку в отдельный \Envar{D}.
            Содержимое этого метода обычно задаётся в индивидуальных сборочных сценариях.

        \item[ ] \Prog{pkg\_install}
            удаляет все файлы с расширением \Arg{.la} из \Envar{D}.
            Эти файлы содержат внутри множество хардкода, вместе с libtool коверкают строки сборки
            и потому подлежат искоренению.\\
            Затем текстовые файлы в \Envar{D} просматриваются на предмет путей наподобие
            \Envar{ROOT} или \Envar{D}.
            Они заменяются на короткие пути, которые будут в целевой файловой системе.
            Например, если инсталляция захардкодила путь
            \Arg{/build/image/amd64/hello-world-1.0/usr/lib} в установленный файл,
            он будет заменён на \Arg{/usr/lib}.

        \item[ ] \Prog{pkg\_config}
            возможно разбивает установленнные файлы пакета по подпакетам, если у того значится
            несколько бинарных подпакетов в переменных \Envar{BPN} или \Envar{BP}.
            Для этого также нужна поддержка модулей.\\
            Затем может генерироваться мета-информация для бинарного пакета (или нескольких подпакетов).
            Её формат зависит от выбранного формата бинарных архивов.
            При генерации мета-информации может использоваться внутренняя версия пакета.

        \item[ ] \Prog{pkg\_root}
            устанавливает предопределённый набор файлов из пакета в директорию с контекстом,
            или \Envar{ROOT}.
            Инсталляция в данном случае создаёт символьные ссылки из \Envar{D} в \Envar{ROOT}.
            Таким способом несколько файловых систем могут создаваться быстро и экономно по месту,
            при этом каждая файловая система содержит свой набор пакетов.\\
            На описываемом шаге метод зеркалирует файлы текущего пакета в текущий \Envar{ROOT}.
            Это делается, чтобы удостовериться в том, что метод работает корректно и предоставляет
            нужные файлы. Но к данному моменту текущий \Envar{ROOT} больше не используется для сборки.
            Главное использование \Prog{pkg\_root} – внутри \Prog{pkg\_context} \emph{других} пакетов.
            Когда внешний пакет \Arg{outer-1.2.3} использует текущий \Arg{hello-world-1.0},
            он вызовет \Prog{pkg\_root}, принадлежащий \Arg{hello-world-1.0},
            чтобы заполнить директорию \Envar{ROOT} пакета \Arg{outer-1.2.3}.\\
            В данном методе каждый пакет имеет возможность описать, какие файлы он предоставляет
            другим пакетам. Обычно это стандартный набор (инклюды, библиотеки), и в таком случае
            в билде не требуется кода для \Prog{pkg\_root}.
            Когда же пакет выполняет какие-то персональные действия с \Envar{ROOT}, его сборочный сценарий
            содержит эти действия, обычно в методах \Prog{pkg\_postroot} или \Prog{pkg\_preroot},
            которые являются дополнениями к реализации \Prog{pkg\_root} по умолчанию.
            В редких случаях билд может объявлять полностью новый \Prog{pkg\_root},
            когда типовой код из движка не подходит.\\
            Смотри описание \Prog{pkg\_context} для более детального описания создания директории с контекстом.

        \item[ ] \Prog{pkg\_pack}
            создаёт бинарные установочные пакеты.
            В простом случае он берёт файлы из \Envar{D} и создаёт один архив.
            Если объявлено несколько подпакетов в \Envar{BP} или \Envar{BPN}, метод расчитывает найти
            бинарные файлы для каждого из них в \Envar{IMGDIR} или \File{build/image/amd64/}.
            Например, для двух объявленных подпакетов \verb+BPN="hello world"+ бинарные файлы берутся
            из \File{build/image/amd64/hello-1.0/} для первого подпакета и из
            \File{build/image/amd64/world-1.0/} для второго.
            Директории обычно создаются методом \Prog{pkg\_config}.
            Так как название файла с архивом может содержать внутреннюю версию пакета, она здесь также
            читается движком.

        \item[ ] \Prog{map\_autopost}
            выводит статус завершённой сборки.
            Если процесс дошёл до финальной точки, он считается успешным. Здесь выводится статус
            \texttt{OK} вместе с временем в секундах, которое было затрачено на сборку.
            Данный метод вызывается в конце каждого пакета.

        \item[ ] \File{any/bin/doafter}
            может подчищать какие-то материалы после всего сборочного запуска, который может включать
            много пакетов. Он вызывается в \Prog{anch}, если файл существует.

    \end{itemize}

\section{Структура интерфейсов}
    Многие методы из \Prog{map} обязательно вызывают подметоды до и после актуальной реализации.
    Это подметоды названы вслед за главным методом с префиксами \Arg{pre} или \Arg{post} перед
    главной частью названия. Например, в методе \Cmd{pkg\_install}{3} есть соответствующие
    методы \Prog{pkg\_preinstall} и \Prog{pkg\_postinstall}.\\
    Подметоды зарезервированы в билдах и должны иметь пустую реализацию в движке.
    Когда пакету нужно персонализировать поведение какого-то метода из \Prog{map}, объявляется
    нужный подметод в сценарии сборки и новое поведение пишется туда. Данная схема позволяет
    добавлять персональный попакетный код без повторения функционала главного движка.
    Какие методы в действительности обладают подметодами, описано ниже.

    Существуют подметоды для расширений движка, наподобие аналогов для индивидуальных сборочных сценариев.
    Эти подметоды называются с постфиксами \Arg{\_extend} и \Arg{\_extend\_pre}.
    Например, \Cmd{pkg\_install}{3} имеет соответствующие методы
    \Prog{pkg\_install\_extend} и \Prog{pkg\_install\_extend\_pre}.\\
    Данные подметоды должны быть пустыми в основном движке, а в каком-либо модуле иметь
    действительную реализацию. Если модуль хочет добавить изменение к основному методу из \Prog{map}
    для всех пакетов, когда он загружается, он определяет такие подметоды.

    Ниже приведена схема всех главных методов из карты, их подметодов и затронутых интерфейсов движка:
    \begin{itemize}
        \item[-] \Cmd{pkg\_pretend}{3}
        \begin{itemize}
            \item[-] \Prog{pkg\_pretend\_extend\_pre}
            \item[-] \Cmd{keywords\_check}{3}
            \item[-] \Cmd{status\_check}{3}
            \item[-] \Prog{pkg\_pretend\_extend}
            \item[-] \Prog{pkg\_postpretend}
        \end{itemize}
        \item[-] \Cmd{pkg\_setup}{3}
        \begin{itemize}
            \item[-] \Prog{pkg\_presetup}
            \item[-] \Prog{pkg\_setup\_extend\_pre}
            \item[-] \Cmd{prepare\_clean\_tmp\_timestamp}{3}
            \item[-] \Prog{pkg\_setup\_extend}
            \item[-] \Prog{pkg\_postsetup}
        \end{itemize}
        \item[-] \Cmd{pkg\_context}{3}
        \begin{itemize}
            \item[-] \Prog{pkg\_precontext}
            \item[-] \Prog{pkg\_context\_extend\_pre}
            \item[-] \Cmd{root\_clean\_by\_fire}{3}
            \item[-] \Cmd{root\_platform\_populate}{3}
            \item[-] \Cmd{root\_dep\_populate}{3}
            \begin{itemize}
                \item[-] \Cmd{depend\_resolve\_current\_atom}{3}
                \item[-] \Cmd{root\_setup\_paths\_to\_install}{3}
                \begin{itemize}
                    \item[-] \Cmd{get\_plain\_tracked\_dirs}{3}
                    \item[-] \Cmd{get\_installed\_tracked\_dirs}{3}
                \end{itemize}
            \end{itemize}
            \item[-] \Prog{pkg\_context\_extend}
            \item[-] \Prog{pkg\_postcontext}
        \end{itemize}
        \item[-] \Cmd{src\_fetch}{3}
        \begin{itemize}
            \item[-] \Prog{src\_prefetch}
            \item[-] \Prog{src\_fetch\_extend\_pre}
            \item[-] \Cmd{fetch\_build\_remove}{3}
            \item[-] \Cmd{fetch\_remote\_src}{3}
            \item[-] \Cmd{fetch\_local\_src}{3}
            \item[-] \Cmd{fetch\_dev}{3}
                \begin{itemize}
                    \item[-] \Cmd{fetch\_dev\_inner\_version}{3}
                \end{itemize}
            \item[-] \Cmd{fetch\_gen\_patches}{3}
            \item[-] \Prog{src\_fetch\_extend}
            \item[-] \Prog{src\_postfetch}
        \end{itemize}
        \item[-] \Cmd{src\_prepare}{3}
        \begin{itemize}
            \item[-] \Prog{src\_prepare\_extend\_pre}
            \item[-] \Cmd{patches\_all}{3}
            \item[-] \Cmd{patches\_files}{3}
            \item[-] \Cmd{patches\_auto}{3}
            \item[-] \Prog{src\_prepare\_extend}
            \item[-] \Prog{src\_postprepare}
        \end{itemize}
        \item[-] \Cmd{src\_config}{3}
        \item[-] \Cmd{src\_compile}{3}
        \item[-] \Cmd{pkg\_rminstall}{3}
        \begin{itemize}
            \item[-] \Prog{pkg\_prerminstall}
            \item[-] \Prog{pkg\_rminstall\_extend\_pre}
            \item[-] \Cmd{image\_clean}{3}
            \item[-] \Prog{pkg\_rminstall\_extend}
            \item[-] \Prog{pkg\_postrminstall}
        \end{itemize}
        \item[-] \Cmd{src\_install}{3}
        \item[-] \Cmd{pkg\_install}{3}
        \begin{itemize}
            \item[-] \Prog{pkg\_preinstall}
            \item[-] \Prog{pkg\_install\_extend\_pre}
            \item[-] \Cmd{image\_remove\_la}{3}
            \item[-] \Prog{pkg\_install\_extend}
            \item[-] \Prog{pkg\_postinstall}
        \end{itemize}
        \item[-] \Cmd{pkg\_config}{3}
        \begin{itemize}
            \item[-] \Prog{pkg\_preconfig}
            \item[-] \Prog{pkg\_config\_extend\_pre}
            \item[-] \Cmd{image\_split\_pack}{3}
            \item[-] \Cmd{pack\_gen\_meta}{3}
            \begin{itemize}
                \item[-] \Cmd{fetch\_inner\_version}{3}
            \end{itemize}
            \item[-] \Prog{pkg\_config\_extend}
            \item[-] \Prog{pkg\_postconfig}
        \end{itemize}
        \item[-] \Cmd{pkg\_root}{3}
        \begin{itemize}
            \item[-] \Prog{pkg\_preroot}
            \item[-] \Prog{pkg\_root\_extend\_pre}
            \item[-] \Cmd{root\_clean\_by\_fire}{3}
            \item[-] \Cmd{root\_install}{3}
            \begin{itemize}
                \item[-] \Cmd{get\_installed\_tracked\_dirs}{3}
                \item[-] \Cmd{get\_installed\_tracked\_exec\_dirs}{3}
                \item[-] \Cmd{get\_installed\_tracked\_exec\_files}{3}
                \item[-] \Cmd{root\_register}{3}
            \end{itemize}
            \item[-] \Prog{pkg\_root\_extend}
            \item[-] \Prog{pkg\_postroot}
        \end{itemize}
        \item[-] \Cmd{pkg\_pack}{3}
        \begin{itemize}
            \item[-] \Prog{pkg\_prepack}
            \item[-] \Prog{pkg\_pack\_extend\_pre}
            \item[-] \Cmd{pack\_create}{3}
            \begin{itemize}
                \item[-] \Cmd{pack\_name\_file}{3}
                \begin{itemize}
                    \item[-] \Cmd{fetch\_inner\_version}{3}
                \end{itemize}
                \item[-] \Cmd{pack\_name}{3}
                \item[-] \Cmd{pack\_create\_archive}{3}
            \end{itemize}
            \item[-] \Cmd{pack\_info}{3}
                \item[-] \Cmd{pack\_name\_file}{3}
            \item[-] \Prog{pkg\_pack\_extend}
            \item[-] \Prog{pkg\_postpack}
        \end{itemize}
        \item[-] \Cmd{src\_store}{3}
        \begin{itemize}
            \item[-] \Cmd{fetch\_store\_mint}{3}
            \item[-] \Cmd{fetch\_packinstall}{3}
            \item[-] \Cmd{fetch\_store\_patches}{3}
        \end{itemize}
        \item[-] \Cmd{pkg\_deploy}{3}
        \begin{itemize}
            \item[-] \Cmd{pkg\_pretend}{3}
            \item[-] \Cmd{pack\_unpack}{3}
            \item[-] \Cmd{pkg\_root}{3}
        \end{itemize}
        \item[-] \Cmd{pkg\_context}{3} для режима \Arg{staticdeproot}
        \begin{itemize}
            \item[-] \Prog{pkg\_precontext}
            \item[-] \Prog{pkg\_context\_extend\_pre}
            \item[-] \Cmd{root\_clean\_pack}{3}
            \item[-] \Cmd{root\_unregister}{3}
            \item[-] \Prog{pkg\_context\_extend}
            \item[-] \Prog{pkg\_postcontext}
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    Оставшиеся методы вне умолчания, относящиеся к схеме выше:
    \begin{itemize}
        \item[-] \Cmd{image\_setup\_paths}{3}
            \item[-] \Cmd{get\_installed\_tracked\_dirs}{3}
        \item[-] \Cmd{pack\_get\_version}{3}
        \item[-] \Cmd{pack\_get\_inner\_version}{3}
        \item[-] \Cmd{pack\_define\_by\_filename}{3}
        \item[-] \Cmd{pack\_dump\_content}{3}
            \item[-] \Cmd{pack\_dump\_content\_archive}{3}
        \item[-] \Cmd{resolve\_rebuild}{3}
        \item[-] \Cmd{fetch\_clean\_patches}{3}
    \end{itemize}

\section{Обзор интерфейсов}
    Ниже приведён краткий обзор для каждого интерфейса движка, используемого в методах карты.
    Названия отсортированы по алфавиту, в отличие от структурированной схемы выше.

    \begin{description}
        \item[\Cmd{depend\_resolve\_current\_atom}{3}]
            Вывести список пакетов, которые подходят по зависимостям для текущего пакета.
        \item[\Cmd{fetch\_build\_remove}{3}]
            Удалить директорию со сборочными файлами пакета.
        \item[\Cmd{fetch\_clean\_patches}{3}]
            Удалить директорию со сгенерированными патчами пакета.
        \item[\Cmd{fetch\_dev}{3}]
            Получить все материалы разработки пакета из удалённых источников.
        \item[\Cmd{fetch\_dev\_inner\_version}{3}]
            Получить внутреннюю версию пакета и записать её.
        \item[\Cmd{fetch\_gen\_patches}{3}]
            Сгенерировать патчи из исходников разработки пакета.
        \item[\Cmd{fetch\_inner\_version}{3}]
            Вывести внутреннюю версию пакета.
        \item[\Cmd{fetch\_local\_src}{3}]
            Распаковать локальные исходники пакета в его сборочную директорию.
        \item[\Cmd{fetch\_packinstall}{3}]
            Сохранить исходники из сборочной директории пакета в каталог хранения исходников.
        \item[\Cmd{fetch\_remote\_src}{3}]
            Получить оригинальные исходники пакета из удалённого источника и сохранить их
            в локальной директории.
        \item[\Cmd{fetch\_store\_mint}{3}]
            Сохранить текущие данные в качестве эталонных в каталоге хранения.
        \item[\Cmd{fetch\_store\_patches}{3}]
            Сохранить сгенерированные патчи в каталог хранения патчей.
        \item[\Cmd{get\_installed\_tracked\_dirs}{3}]
            Вывести существующие директории пакета, используемые для каталога \Envar{ROOT}.
        \item[\Cmd{get\_installed\_tracked\_exec\_dirs}{3}]
            Вывести существующие директории пакета с исполнимыми файлами, используемые
            для каталога \Envar{ROOT}.
        \item[\Cmd{get\_installed\_tracked\_exec\_files}{3}]
            Вывести существующие исполнимые файлы пакета, используемые для каталога \Envar{ROOT}.
        \item[\Cmd{get\_plain\_tracked\_dirs}{3}]
            Вывести все директории, заявленные для каталога \Envar{ROOT}, без базовой части \Envar{D}.
        \item[\Cmd{image\_clean}{3}]
            Удалить установленные файлы пакета.
        \item[\Cmd{image\_remove\_la}{3}]
            Удалить все файлы с расширением \texttt{.la} из установленного пакета.
        \item[\Cmd{image\_setup\_paths}{3}]
            Отфильтровать все небинарные файлы в установленном пакете и удалить из всех путей часть,
            содержащую \Envar{ROOT}.
        \item[\Cmd{image\_split\_pack}{3}]
            Разделить установленный пакет на под-пакеты.
        \item[\Cmd{keywords\_check}{3}]
            Проанализировать переменную \Envar{KEYWORDS} и выставить статус сборки.
        \item[\Cmd{pack\_create}{3}]
            Создать бинарные пакеты из установленного набора файлов пакета.
        \item[\Cmd{pack\_create\_archive}{3}]
            Создать одиночный бинарный архив для пакетного менеджера.
        \item[\Cmd{pack\_define\_by\_filename}{3}]
            Вывести название установочного пакета, который содержит указанный файл.
        \item[\Cmd{pack\_gen\_meta}{3}]
            Сгенерировать и сохранить метаинформацию для пакетного менеджера.
        \item[\Cmd{pack\_get\_inner\_version}{3}]
            Вывести внутреннюю версию указанного установочного архива.
        \item[\Cmd{pack\_get\_version}{3}]
            Вывести полную версию указанного установочного архива.
        \item[\Cmd{pack\_info}{3}]
            Вывести суммарную информацию об установочных архивах пакета.
        \item[\Cmd{pack\_name}{3}]
            Вывести названия всех заявленных установочных пакетов, предоставленных текущим пакетом.
        \item[\Cmd{pack\_name\_file}{3}]
            Вывести названия файлов для всех заявленных установочных пакетов,
            предоставленных текущим пакетом.
        \item[\Cmd{pack\_unpack}{3}]
            Распаковать содержимое бинарных пакетов, предоставляемых текущим пакетом, в \Envar{D}.
        \item[\Cmd{patches\_all}{3}]
            Применить все необходимые патчи к оригинальным исходникам пакета.
        \item[\Cmd{patches\_auto}{3}]
            Выполнить изменения исходников автоматического характера для пакета.
        \item[\Cmd{patches\_files}{3}]
            Скопировать подготовленный набор файлов в исходники пакета.
        \item[\Cmd{resolve\_rebuild}{3}]
            Вывести дерево зависимостей для указанного набора пакетов.
        \item[\Cmd{root\_clean\_by\_fire}{3}]
            Удалить директорию со сборочным контекстом пакета.
        \item[\Cmd{root\_clean\_pack}{3}]
            Удалить файлы пакета из директории со сборочным контекстом.
        \item[\Cmd{root\_dep\_populate}{3}]
            Создать директорию со сборочным контекстом пакета и заполнить её файлами зависимостей.
        \item[\Cmd{root\_install}{3}]
            Создать ссылки и реальные копии соответствующих файлов пакета в директории со сборочным
            контекстом.
        \item[\Cmd{root\_platform\_populate}{3}]
            Создать директорию со сборочным контекстом для файлов платформы, общих у всех пакетов
            в проекте.
        \item[\Cmd{root\_register}{3}]
            Создать запись о пакете в простой базе данных пакетов, установленных в директорию
            со сборочным контекстом.
        \item[\Cmd{root\_setup\_paths\_to\_install}{3}]
            Создать реальные копии вместо ссылок в директории со сборочным контекстом для пакетных
            файлов, настроенных для этого.
        \item[\Cmd{root\_unregister}{3}]
            Удалить запись о пакете из базы данных пакетов, установленных в директорию со
            сборочным контекстом.
        \item[\Cmd{status\_check}{3}]
            Выполнить действие, соответствующее глобальному статусу:
            \texttt{OK}, \texttt{SKIP}, \texttt{FAIL}.
    \end{description}

\section{Дополнительные карты движка}
    Кроме главной карты \Prog{map}, есть несколько дополнительных последовательностей методов.
    Они содержатся в файле \File{map.sh}  вместе с \Prog{map}. Дополнительные карты таковы:
    \begin{description}

        \item[\Prog{map\_autopre}]
            методы, вызываемые в начале сборки каждого пакета.
            Они вызываются независимо от главной карты \Prog{map}. Когда методы для запуска указаны явно,
            часть из \Prog{map\_autopre} остаётся той же, что и с \Prog{map} по умолчанию:
            \begin{verbatim}
        any do all somelist.src src_fetch,src_store
        any do all somelist.src
            \end{verbatim}
            \Prog{map\_autopre} содержит методы:
            \begin{description}
                \item[\Prog{prepare\_all}]
                    Настроить временные файлы, директории, глобальные переменные,
                    необходимые для работы движка.
                \item[\Prog{print\_atom}]
                    Вывести название пакета на терминал и в файл лога сессии.
                \item[\Prog{print\_log\_header}]
                    Вывести шапку с суммарной информацией в лог сборки пакета.
                \item[\Prog{keywords\_check}]
                    Проверить статус пакета по механизму \Envar{KEYWORDS}.
                \item[\Prog{status\_check}]
                    Проверить, был ли сборочный процесс пропущен или прерван в начале сборочного сценария.
                \item[\Prog{tobuild}]
                    Перейти в директорию сборки, если она существует.
                    Метод вызывается здесь для удобства использования методов из \Prog{map},
                    так как многие из них расчитывают на расположение в сборочной директории.
            \end{description}

        \item[\Prog{map\_autopost}]
            методы, вызываемые после процесса сборки.
            Они не зависят от главной последовательности \Prog{map}, как и \Prog{map\_autopre}.
            \begin{description}
                \item[\Prog{status\_sum}]
                    Настроить глобальные переменные, хранящие информацию о результате сборки:
                    статус и общее время.
                \item[\Prog{print\_final\_atom}]
                    Вывести итоговую информацию о сборке на терминал и в лог профиля.
            \end{description}
        \item[\Prog{map\_postmortem}]
            методы, вызываемые после того, как процесс сборки закончился с ненулевым статусом,
            что означает какую-либо ошибку.
            \begin{description}
                \item[\Prog{status\_terminate}]
                    Подобно \Prog{status\_sum}, метод обрабатывает прерванный статус.
                \item[\Prog{print\_final\_atom}]
                    Смотри \Prog{map\_autopost} выше.
                \item[\Prog{print\_path\_log}]
                    Метод для вывода пути к логу пакета на терминал. Путь не пишется в лог профиля.
            \end{description}

        \item[\Prog{map\_group}]
            методы, вызываемые один раз в начале каждого отдельного запуска \Prog{anch do} или \Prog{any do}
            (см. \Cmd{any-do}{1}) перед любыми действиями для отдельных пакетов.
            \begin{description}
                \item[\Prog{admin\_host}]
                    выполнить административные задачи над хостовым окружением.
                    Это может потребовать соответствующих привилегий. По умолчанию данный метод пуст и
                    может быть реализован по существу с каким-либо модулем. Типичным его применением
                    является обновление установленных хостовых пакетов с помощью пакетного менеджера.
                \item[\Prog{admin\_owner\_mini}]
                    выставить права на запись для обычного пользователя у временных каталогов.
                    Метод вызывается, чтобы навести порядок после работы от привилегированного пользователя.
                \item[\Prog{print\_session}]
                    вывести шапку с информацией для сборочного сеанса целой группы пакетов на терминал
                    и в лог профиля.
            \end{description}
    \end{description}

\section{Карты расширений}
    Многие модули расширений имеют собственную карту с названием по типу \Arg{module\_map}.
    Например, у модуля \Arg{buildfresh} будет \Prog{buildfresh\_map}. Такой метод содержит
    полную последовательность вызовов, которые реализуют функциональность модуля.
    Отдельное название карты у каждого модуля позволяет добиться того, что оно не перепутается
    с картой по умолчанию, когда библиотека на шелле от модуля будет подключена к общему набору движка.
    Из-за этого использование модуля требует явного вызова его карты по названию.\\
    В противоположность схеме выше, модуль может содержать переопределение метода \Prog{map}.
    Это означает, что пользователь сможет задействовать только даный модуль после его подключения,
    а не главный движок. В нескольких ситуациях это может быть полезно.
    Существует также возможность определить дополнительную карту по умолчанию в конфигурационном файле,
    наподобие этого:
            \begin{verbatim}
[module]
rdd_map_entry = module_map
            \end{verbatim}
    В данном случае \Prog{module\_map} выполняется вместо главного \Prog{map} после подключения
    \Arg{module}, но главный \Prog{map} всё ещё может быть задействован по явному названию:
            \begin{verbatim}
        any do amd64,module all.src map
            \end{verbatim}
    Предпочитаемый способ использования зависит от специфики модуля.

    Существует соглашение для модулей, выполняющих контроль качества или регрессий.
    Их карты заканчиваются постфиксом \Arg{\_checker\_map}.
    Например, карта модуля \Arg{trackelf} называется \Prog{trackelf\_checker\_map}.\\
    Соглашение для чекеров используется движком, чтобы автоматически запускать все доступные чекеры.
    Метод \Prog{sane\_map} определяет список доступных методов с названием, оканчивающимся на
    \Arg{\_checker\_map}, и запускает их всех в порядке появления модулей в \Envar{AUSE}.
    Метод предоставляется модулем движка \Prog{sane}.

    Пример запуска всех доступных чекеров для всех пакетов:
            \begin{verbatim}
        any do amd64,sane all.src
            \end{verbatim}
    То же самое для одного пакета \Arg{hello-world-1.0.0}:
            \begin{verbatim}
        any do amd64,sane hello-world-1.0.0
            \end{verbatim}
    Модуль с чекером должен быть подключен в конфиге (или явно в командной строке),
    чтобы попасть в автоматический запуск через \Prog{sane}.\\
    Та же техника автоматического определения методов может быть использована и для других классов
    модулей, не только для чекеров.

\section{Смотри также}
    \Cmd{any}{1}, \Cmd{any-api}{7}

%@% IF !embed %@%
\section{Авторы}
    Random Crew\\
    \URL{https://opendistro.org/any}
%@% END-IF %@%

\end{Name}

\LatexManEnd
\end{document}
